驗基因測孩子天賦 中，專家稱不準 收費4萬，公司回應準確度：先天後天五十五十

【明報專訊】測基因分析天賦的貴價服務正打入家長市場，有家長甚至要求公立醫院為孩子測天賦。但有「基因獵人」之稱的港大專家林青雲，檢閱一份收費4萬元、為4歲兒童檢測的報告後，指人類智力受近2000條基因影響，科學界尚未找出IQ（智商）基因，認為準確度「很低」。提供該測試的geneDecode則稱現已發現控制智力的基因，但以保密為由拒絕提供，並就其準確度回應稱先天與後天「永遠都是五十五十」。

明報記者 許芳文 朱韻斐

報告列53「SNP」 就智商專一等特質評分

geneDecode網頁宣傳檢測可「揭開孩子的部分基因藍圖」，認識其天賦和特質，若配合恰當培育，會發揮所長。本報取得該公司為4歲女童檢測的報告，測試費4萬元，逾120版的報告載有53個「單核苷酸多態性（SNP）」排序，並以星星評分，分析智商、專一、多情、運動爆發力等45種特質。

分析職業導向 建議11職業

報告稱女童有「得天獨厚的藝術潛質，特別在表演及文學方面尤為顯著」，若加以培育「很可能在藝術領域獲得成功」。不過，報告指發展受智力影響，有藝術天賦不等同「在該領域必定取得出色的成績和獲得成功」。報告並有職業導向分析，為女童建議11種職業，包括藝術家、建築設計師及記者等（見圖）。報告末段聲明，報告準確度、天賦特質及疾病風險評估，是據「目前的科學研究結果得出」。

林青雲稱人體100萬SNP 53個「準確性低」

若高錕受測試 世上「就沒有光纖」

港大病理學系臨牀教授林青雲表示，不時有家長找他測孩子的天賦，「很多做基因研究的醫生都不做，因最容易出錯」，亦無法量化及驗證結果。他以已故「光纖之父」高錕為例，稱若他小時候測基因早知或有認知障礙，「家人叫他不要辛苦花時間讀書，那麼就沒有光纖」。

林青雲檢閱上述報告後，指人體有100萬個SNP，分析53個SNP「測到的機會好微，準確性會好低」，科學界盼以SNP預測人類特質（traits），研究近20年，仍發現「都不準確」。geneDecode網頁稱其測試有「實證基礎」，包括全基因組關聯研究（GWAS）。林稱關聯研究適用於比較不同群體，但難以群體數據與個人比較，且不同基因底（genetic background）亦會影響結果。

geneDecode：非比較多寡 是精準對比

記者前日到geneDecode灣仔辦公室查詢，負責人Rachel稱其分析在GWAS數據外，加入中國人數據庫，每個特質都有數據庫，包括專一、多情等。其業務拓展經理梁卓惠舉例，關聯研究會以正常人對比運動天賦高者，找出後者與別不同的SNP，顧客有愈多該類SNP，代表運動天賦強的傾向愈高。

對被指測試SNP量少及準確度低，Rachel回應，測試並非比多寡，而是要「精準對比」，她說現會分析200多個SNP，但報告沒更新，「因對家長、學者沒意思，就算讓你們看到份paper（研究），亦不會看到事實的全部，（我們）不會揑造數據」。

對於geneDecode可測專一、多情等，林青雲反問﹕「專一都估計到？」他稱專一等特質會隨環境改變，該類特質「沒有biological（生理上的）關係」，外國都極少該類研究，「我想不到有什麽基因影響一個人專一，如能估到一個人的情緒、會是什麽人，已可得諾貝爾獎了」。

林青雲：科學界未找到IQ基因

geneDecode：已發現主要幾個基因控制智力

林又稱，科學界多年來找不到IQ基因，只找到令人智障的基因，而智力由近2000個基因構成，「有什麼基因可以令人聰明點，現在都沒有人講到」。Rachel則稱現已發現「主要有幾個」基因控制智力，被問到具體看什麼基因預測45種特質，她以保密為由拒絕提供。

至於可否量化準確性，Rachel稱「永遠都是五十五十，nature versus nurture（先天與後天），就是key message」，「如果你去drill（發掘）一個好尖銳的角度，究竟科不科學，我們不會說太多給你聽，就算如何說都會有人challenge（挑戰）我們，我剛才說的精髓是五十五十」。

同個市一樣一係升一係跌

50/50

即係一係準

一係唔準？

唔緊要，大把港媽落疊

提供該測試的geneDecode則稱現已發現控制智力的基因，但以保密為由拒絕提供，並就其準確度回應稱先天與後天「永遠都是五十五十」

講埋晒啲廢話

要幾on9先會信

港媽 驗到天才咪準 低能咪唔準

分析職業導向 建議11職業

Destiny Plan借屍還魂 戴蘭達議長唔係比基拉打死左既咩

基拉救命啊

你基因好好呀，不過你係窮撚，都係注定收皮
你基因唔太好，不過你有個有錢 daddy, 不過不失
你有錢基因又好，前途一片光明

同風水佬講野差唔多